<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Capitulo 21</title>
        <author ref="#per-bdlcbd">Bartolome de las Casas</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#k-blanch">Catherine Blanch</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Capitulo 21</title>
          <date when="2026-02-04">February 04, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="cod-hgy7ss">John Carter Brown Library, Brown University, ms Codex Sp 5</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-02-04" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="174-r"/>
        <cb ed="#B" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="dc7aa7-e06571"><!-- dd-c21 -->
        <head xml:id="dc7aa7-e06571-Hd1e111">Capitulo 21</head>
        <p xml:id="dc7aa7-e06571-d1e113">
        <lb ed="#B" n="12"/>§. 21.</p>
        <p xml:id="dc7aa7-e06571-d1e115">
          <lb ed="#B" n="13"/>¶La 3 razón y conjectura por la qual presume y deve 
          pre<lb ed="#B" break="no" n="14"/>sumir, o aunque prueva claramente no poder los tales tener
          <lb ed="#B" n="15"/>ni aver tenido buena fe, se originade la precedente, (conviene 
          <lb ed="#B" n="16"/>a saber), por los mismos actos y obras que ellos
          <lb ed="#B" n="17"/> mismos perpetraron y cometieron, todos los quales eran
          <lb ed="#B" n="18"/>y fueron evidentemente contra toda razón y ley natural
          <lb ed="#B" n="19"/>y divina, y de hombres <sic><!--text has extra word here. maybe stohidos?--></sic>crueles, bestiales, y que ningún 
          jui<lb ed="#B" break="no" n="20"/>zio de razón possean. Eran también, y fueron contra las leyes
          <lb ed="#B" n="21"/>y prohibiciones humanas y los actos que se hazen contra la ley 
          <lb ed="#B" n="22"/>aunque sean por error no creyendo que yerra, no escusan,
          <lb ed="#B" n="23"/>ni están los que los hazen en buena fe, como arriba tocado fue / .
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e06571-d1e146">
          <lb ed="#B" n="24"/>¶Cómo podían ni pueden pretender ignorancia y escusa 
          al<lb ed="#B" break="no" n="25"/>guna: los que, hallando aquellas naciones innocentes en sus
          <lb ed="#B" n="26"/>tierras y casas pacíficas, seguras con sus mugeres y hijos, sin hazer
          <lb ed="#B" n="27"/>ni cometer injuria ni daño a nadie, los salteavan
          <lb ed="#B" n="28"/>y metían a cuchillo, les robavan lo que tenían, y los 
          to<lb ed="#B" break="no" n="29"/>mados en servidumbre del tyránico repartimiento ponían,
          <lb ed="#B" n="30"/>quando menos mal les hazían. / Otros saliéndoles el camino 
          car<lb ed="#B" break="no" n="31"/>gados de gallinas y otros presentes a recebirlos, y el paga 
          <lb ed="#B" n="32"/>que muchas vezes a muchos dieron fue hazerlos pedacos, 
          fin<lb ed="#B" break="no" n="33"/>giendo y publicando que salían de guerra por yr de presto 
        <pb ed="#B" n="174-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>a los  pueblos o señor que los embiava, por tener ocasión de hazer 
          <lb ed="#B" n="2"/>esclavos, y así lo hazían. Cómo se pueden escusar <sic><!--edition does not have this-->/ o escundar</sic>
          <lb ed="#B" n="3"/>estos infelicíssimos hombres y alegar que tienen buena fe: y
          <lb ed="#B" n="4"/>más infelices los confessores / o ecclesiásticos y regulares que los
          <lb ed="#B" n="5"/>quieren escusar Dios sabe por qué causas que pidiendo por tributo 
          <lb ed="#B" n="6"/>a los señores de los indios con amenagas gravíssimas, que los 
          <lb ed="#B" n="7"/>avían de quemar bivos si no les davan cinquenta esclavos cada tres
          <lb ed="#B" n="8"/>meses no teniéndolos como comúnmente ninguno tenían:
          <lb ed="#B" n="9"/>y vase el señor natural por el pueblo y al vezino que tenía dos hijos, 
          tó<lb ed="#B" break="no" n="10"/>male el uno, y a quien tres, los dos mandándoles que dixessen
          <lb ed="#B" n="11"/>que eran esclavos vendidos y comprados, sino que los quemaría 
          <lb ed="#B" n="12"/>como a él los españoles havían amenazado. Vierades los llantos
          <lb ed="#B" n="13"/>que havía en el pueblo de las madres y padres, quando esto se 
          exe<lb ed="#B" break="no" n="14"/>cutava. Luego, estava el hierro a la mano para herrallos por
          <lb ed="#B" n="15"/>esclavos, porque lo tenía otro tyrano que los herrava de buena
          <lb ed="#B" n="16"/>gana. Estos tales ¿cómo pueden alegar buena fe. Ignoravan 
          <lb ed="#B" n="17"/>sus proprios actos: ser péssimos y en toda fealdad y malicia 
          <lb ed="#B" n="18"/>malos / . Y otras mill maneras de malicia consumada para 
          <lb ed="#B" n="19"/>destruir aquellas gentes han usado en todas aquellas indias
          <lb ed="#B" n="20"/>y en sus partes, faltándoles autoridad del Rey porque nunca
          <lb ed="#B" n="21"/>la tuvieron: antes se les mandó todo el contrario: y a que <sic><!--edition has ya que--></sic> los Reyes 
          <lb ed="#B" n="22"/>se la dieron y mandaron, no dexaron de ser tyránicas como
          <lb ed="#B" n="23"/>fuesen <!--edition has fuessen--> y hayan sido todas contra ley natural y divina. Finalmente, 
          <lb ed="#B" n="24"/>todos los males y perdiciones deánimas y cuerpos de tan
          in<lb ed="#B" break="no" n="25"/>numerables gentes han sido causa a ellos, y ellos las perpetraron 
          <lb ed="#B" n="26"/>por su propria malicia y desordenada voluntad, 
          postponi<lb ed="#B" break="no" n="27"/>endo la vida y salvación de sus próximos al ansia que an
          te<lb ed="#B" break="no" n="28"/>nido y tienen de hazerse ricos, y de aquellas gentes señorear
          <lb ed="#B" n="29"/>Y así, a sabiendas y por privada autoridad, quebrantavan
          <lb ed="#B" n="30"/>todas las reglas / o instruciones que los Reyes mandavan dar. 
          <lb ed="#B" n="31"/>Y ellos todos sabían: Y si los capitanes y governadores les
          man<lb ed="#B" break="no" n="32"/>davan o davan licencia y lugar para hazer lo que mal hazían no
          <lb ed="#B" n="33"/>los escusava, porque todos vían que aquellos eran más crueles 
          <lb ed="#B" n="34"/>tyranos, y que de lo que robavan y sojuzgavan les cabían la 
          <lb ed="#B" n="35"/>mayor y mejor parte, y en fin toda y de todos era una 
          <pb ed="#B" n="175-r"/>
          <lb ed="#B" n="1"/><!--line coord error--> 
          <lb ed="#B" n="2"/>causa.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e06571-d1e274">
        ¶La 4a razón es por la frequentíssima y dilatada 
          <lb ed="#B" n="3"/>fama que ay <sic><!--edition has hay--></sic> en las Indias y en toda España, que no ay cafio <sic><!--cafio not in edition--></sic>
          <lb ed="#B" n="4"/>labrador de Sayago que no lo clama, (conviene a saber) que 
          nin<lb ed="#B" break="no" n="5"/>guno de los que traen dinero de las Indias, ni de los que se juntan
          <lb ed="#B" n="6"/>con ellos en casamientos, medran con quanto traen, y entre las
          <lb ed="#B" n="7"/>manos se les deshaze: y por muchos de los que son más cuerdos se 
          <lb ed="#B" n="8"/>teme contrahazer affinidad o deudo, dando sus hijas o 
          pari<lb ed="#B" break="no" n="9"/>entas a los tales. Y esta fama de muchos años atrás se 
          comen<lb ed="#B" break="no" n="10"/>có y cada día creciendo, para que ninguno de los que an 
          <lb ed="#B" n="11"/>destruydo aquel orbe con tan gravíssimos peccados, assí <sic><!--edition has así--></sic> como
          <lb ed="#B" n="12"/>ni ante el Juizio de Dios tampoco ante los hombres, pueda 
          <lb ed="#B" n="13"/>tener color de escusar y esta 4a razón de su mala fe y 
          perver<lb ed="#B" break="no" n="14"/>sa consciencia deviera bastar.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e06571-d1e323">
        ¶La 5a, es que ellos mismos, los 
          <lb ed="#B" n="15"/>destruydores y robadores de la mayor parte del linaje humano lo 
          <lb ed="#B" n="16"/>confiesan a cada passo, algunos sin vergüenza alabándose y 
          jactán<lb ed="#B" break="no" n="17"/>dose como de grandes y señaladas hazañas, y tales fueron cierto 
          <lb ed="#B" n="18"/>ellas pero en malo. / Otros, en alguna manera compongiéndose
          <lb ed="#B" n="19"/>y temiendo el riguroso Juyzio de Dios, viéndose tan confusos
          <lb ed="#B" n="20"/>y reos de tanta perdición de ánimas, convengidos de las mismas
          <lb ed="#B" n="21"/>consciengias, o por la ley divina que oyen predicar, o de la misma 
          <lb ed="#B" n="22"/>razón natural.
        </p>
        <p xml:id="dc7aa7-e06571-d1e343">
        ¶Esta 6a, porque casi todos universalmen
          te<lb ed="#B" break="no" n="23"/>rehuyen de saver la verdad y no quieren ser alumbrados ni
          <lb ed="#B" n="24"/>informados de perniciosos errores, antes lo defienden con 
          quan<lb ed="#B" break="no" n="25"/>tas fuerde tienen, como en ello ya obstinados, y no aprovecha 
          con<lb ed="#B" break="no" n="26"/>fundilla y convencellos con sus mismas obras de demonios que an 
          <lb ed="#B" n="27"/>obrado muchas vezes, por los varones doctos y temerosos de Dios
          <lb ed="#B" n="28"/>respondiendo con mill desvaríos como éste: <quote xml:id="dc7aa7-e06571-Qd1e358">más vale una ánima 
          <lb ed="#B" n="29"/>que se haya salvado de que havemos sido causa, que todos quantos
          <lb ed="#B" n="30"/>avemos muerto por nuestros manos</quote> Mirad qué duda nos 
          decla<lb ed="#B" break="no" n="31"/>ran los tyranos, pero no añaden los miserables que Judás fue 
          <lb ed="#B" n="32"/>causa de redemir el linaje humano, y se gloria hoy donde está
          <lb ed="#B" n="33"/>de aver tan gran bien causado. Y otro gravíssimo peccado en que
          <lb ed="#B" n="34"/>de contino están: que allende tener aquellas gentes tyranizadas
          <lb ed="#B" n="35"/>y estar en firme propósito de no las dexar, resisten quanto 
          pue<lb ed="#B" break="no" n="36"/>den a qualquiera favor o bien que por las Provissiones el Rey 
          <lb ed="#B" n="37"/>embia para sublevación de los oppressos indios les vaya. Por todo
          <pb ed="#B" n="175-v"/>
          <lb ed="#B" n="1"/>lo qual parece manifiestamente que no ignorancia, sino 
          <lb ed="#B" n="2"/>malicia consumada es la en que todos / o los más, están:
          <lb ed="#B" n="3"/>y si en algunos ay alguna parte de ignorancia, ésta es affectada
          <lb ed="#B" n="4"/>que no quieren saber la verdad para salir de peccado: y los 
          ta<lb ed="#B" break="no" n="5"/>les son havidos por scientes, y que a sabiendas quieren tener las
          <lb ed="#B" n="6"/>gentes libres oppressas y en servidumbre dañada y gozar de lo
          <lb ed="#B" n="7"/>robado según los derechos: y así éstos de quien hablamos están en
          <lb ed="#B" n="8"/>mala fe y consciencia malvada / como se puede ver por lo que 
          <lb ed="#B" n="9"/>trata <ref xml:id="dc7aa7-e06571-Qd1e408">la Glossa en la L. vitia, Codex, De adquirenda rerum possessione; et de Bartolo, 
          <lb ed="#B" n="10"/>en la Extravagante, Ad reprimendum, in verbo «remunerationem» 
          <lb ed="#B" n="11"/>quasi infini.</ref> Et est textus expressus in <ref xml:id="dc7aa7-e06571-Rd1e414">L. regula, sed facti, ff., De 
          <lb ed="#B" n="12"/>iure et facti ignorantia</ref> et <ref xml:id="dc7aa7-e06571-Rd1e419">ibi in Glossa Magna</ref>; y lo que se nota por los 
          <lb ed="#B" n="13"/>canonistas, en el cap. final y en el <ref>cap. si diligenti, De 
          prescrip<lb ed="#B" break="no" n="14"/>tionibus.</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>